%%
%% $Id$
%%
%% Document: Indexverarbeitung `makeindex4' - Projekt
%%

\chapter{Indexverarbeitung}
\label{sec:indexverarbeitung}

Wir kommen nach der Daten- und Strukturmodellierung in
Abschnitt~\ref{sec:modellentwurf} zu den einzelnen Verfahren der
Indexverarbeitung. Vergegenwärtigen wir uns dazu noch die Einbettung
des Indexierungssystems in den Prozeß der Indexerstellung, wie er in
Abbildung~\ref{fig:datenfluss} auf Seite~\pageref{fig:datenfluss}
dargestellt ist.

Wir betrachten nun die einzelnen Abschnitte der Indexverarbeitung und
behandeln insbesondere die Verarbeitung der Lokationsreferenzen
vertieft, weil sie im Hinblick auf die bestehenden Systeme neu
entwickelt wurde.

%Wir verwenden dazu formale Beschreibungen und eine pascal-ähnliche,
%algorithmische Notation.\footnote{Diese Algorithmen sollen das
%  grundsätzliche Verfahren aufzeigen und sind in der tatsächlichen
%  Implementierung teilweise anders gelöst.}


\section{Indexstyle einlesen}

Das Einlesen des Indexstyles dient dazu, dem System alle Parameter
bekannt zu machen, die von Benutzerseite spezifiziert wurden. Der
Indexstyle ist eine Menge von Dateien, in denen in deklarativer Form
die Angaben über die Parameter des Indexsystems spezifiziert sind.
Diese Spezifikationen werden eingelesen und geeignet abgelegt.


\section{Indexeinträge einlesen und normalisieren}

%Durch das Einlesen des Indexstyles sind auch Informationen eingelesen
%worden, sie das Format der Datei beschreibt, welche die Rohindexdaten
%enthält. Anhand dieser Beschreibung werden die Indexeinträge
%und deren Komponenten eingelesen.

Die Indexeinträge werden eingelesen und jeweils ein internes Objekt
\idxent erzeugt. Dabei fallen noch die folgenden Aufgaben an:
%
\begin{circleitemize}
%\item Filterung aller Einträge der Indexklasse die bearbeitet werden soll.
\item Der Indexeintrag muß auf Gültigkeit überprüft werden.
\item Die Indexschlüssel müssen durch die Sortier- und Mischregeln
  gegebenenfalls normalisiert werden.
\item Dem Indexeintrag muß die passende Lokationsklasse zugeordnet werden.
\item Die Ordnungsnummern der einzelnen Strukturkomponenten müssen anhand
  der Lokationsklassendefinition errechnet werden.
\end{circleitemize}
%
Das \emph{Normalisieren}\remark{Normalisieren} der Indexschlüssel wird
analog zum Verfahren des \emph{International Makeindex} durchgeführt.
Aus dem Schlüssel \keyK wird mit den Mischregeln der Mischschlüssel
gebildet, aus welchem mit Hilfe der Sortierregeln der Sortierschlüssel
generiert wird.

%Das \textit{Normalisieren} der Indexschlüssel wird nach dem Schema des
%\textit{International MakeIndex} vorgenommen, wo aus dem
%Indexschlüssel \keyK der Indexschlüssel \keyM mit Hilfe der
%Abbildungsregeln \ismapruleSet vorgenommen wird. Eine
%Regel\remark{Regel} ist eine Abbildung $\phi : \emph{Stichwort\/} \to
%\emph{Stichwort\/}$ und wird durch die Anwendung von regulären
%Ausdrücken auf ein Stichwort. Wir betrachten die Mengen der Misch-
%und Sortierregeln, die wir folgt definiert sind:
%%
%\[ {\cal M} = \{ r \in \ismapruleSet\ \mid\ r.\isruletype =
%\textsf{merge} \}.\]
%%
%Analog definieren wir
%%
%\[ {\cal S} = \{ r \in \ismapruleSet\ \mid\ r.\isruletype =
%\textsf{sort} \}.\]
%%
%Fassen wir das Applizieren dieser Regeln als Funktionen auf, so gilt
%allgemein für die Normalisierung eines Schlüssels $k$ durch eine
%Regelmenge ${\cal R}$:

%\begin{algorithm}
%  \FUNC \F{apply}( $k, {\cal R}$ )\\
%  \BEGIN\\
%  \>\FORALL $ r \in {\cal R} $ \DO \\
%  \>\> \textit{subst}( $r$, $k$ ) \\
%  \>\ENDDO\\
%  \ENDFUNC
%\end{algorithm}


%\noindent Die Funktion \F{subst}() wendet die Regulären
%Ausdrücke $r$.\ispattern und $r$.\isreplace auf den Schlüssel $k$ an.
%Wir können jetzt den kompletten Normalisierungsprozeß algorithmisch
%beschreiben:

%\begin{algorithm}
%  \FUNC \F{normalize}( \VAR $i :$ \idxent )\\
%  \BEGIN\\
%  \>\IF \F{empty}($i$.\keyM) \THEN\\
%  \>\> $i$.\keyM $\equiv$ $i$.\keyK\\
%  \>\> \F{apply}( $i$.\keyM, ${\cal M}$ )\\
%  \>\ENDIF\\
%  \>$i$.\keyS $\equiv$ $i$.\keyM\\
%  \>\F{apply}( $i$.\keyS, ${\cal S}$ )\\
%  \ENDFUNC\\
%\end{algorithm}


\section{Stichwortmischung und -sortierung}
\label{sec:stwmischung}

Stichwortmischung dient dazu, alle Indexeinträge zusammenzufassen,
deren Mischschlüssel \keyM identisch ist. Wir definieren dazu eine
Funktion \textit{join}, die zwei Indexeinträge miteinander vereinigt.

\newcommand{\Ione}{\mbox{${\cal I}_1$}}
\newcommand{\Itwo}{\mbox{${\cal I}_2$}}
\newcommand{\joinsymbol}{\mbox{$\triangleleft$}\xspace}

Diese Funktion kann folgendermaßen beschrieben werden. Seien \Ione{}
und~\Itwo{} Indexeinträge, so ist
\[\begin{array}{rl}
  \mbox{\textit{join}}(\Ione,\Itwo) \equiv (&\Ione.\keyK\ \joinsymbol\
  \Itwo.\keyK,\ \Ione.\keyM,\\
  & \Ione.\keyS\ \joinsymbol\ \Itwo.\keyS,\ \Ione.\keyP\ \joinsymbol\
  \Itwo.\keyP,\ \\ & \Ione.\locrefSet\ \cup\
  \Itwo.\locrefSet ).
\end{array}\]

\noindent Die Funktion \joinsymbol ist hier wie folgt definiert:
%
\[ x\ \joinsymbol\ y = \left\{
  \begin{array}{ll}
    y & \textrm{falls}\ x\ \textrm{leer}\\ x & \textrm{sonst} .
  \end{array}
\right.\]

\noindent Nach dem Mischen der zusammengehörenden Indexeinträge wird der Index
lexikographisch anhand der Sortierschlüssel sortiert.


%Folgende Beschreibung verdeutlicht dies:
%\begin{algorithm}
%  \FUNC \F{sortindex} ( \VAR \F{idx} : \indeX )\\
%  \BEGIN\\[6pt]
%  \>\FUNC \F{compare} ( \F{i,j} : \idxent ) : int\\
%  \>\BEGIN\\
%  \>\> return ( $i$.\keyS $\leq$ $j$.\keyS )\\
%  \>\ENDFUNC\\[6pt]
%  \>\F{sort} ( \textit{idx, compare} )\\
%  \ENDFUNC\\
%\end{algorithm}
%\noindent Hinter der Funktion \F{sort} kann sich eine geeignete
%Sortierroutine wie \zB \textit{Quicksort} verbergen.


\section{Lokationsreferenzmischung und -sortierung}
\label{sec:locrefmischung}

Durch die Hinzunahme von verschiedenen Lokationsklassen muß die
Mischung und Sortierung von Lokationsreferenzen anhand der in
Abschnitt~\ref{sec:lokationsverarbeitung:regeln} definierten Misch-
und Sortierregeln erfolgen. Der Verarbeitungsprozeß der
Lokationsreferenzen eines Indexeintrags gliedert sich in die folgenden
Phasen:

\begin{enumerate}
\item Lokationsklassenmatrix (\emph{siehe
    Abbildung~\ref{tab:Lokationsreferenzmatrix:eins}}) aufstellen. Den
  Lokationsreferenzen wird ihre Lokationsklasse zugeordnet. Die
  Kategorieattribute werden bei diesem Klassifizierungsprozeß noch
  nicht beachtet.

\item Auf"|lösen der Matrix und Mischen und Sortieren jeder einzelnen
  Lokationsklasse gemäß ihrer Kategorieattribute. Dieser Prozeß läuft
  in folgender Weise ab:

  \begin{enumerate}
  \item Unterteilung der Lokationsreferenzen in Mengen, deren Elemente
    zu einer Lokationsklasse gehören.

  \item Die gebildeten Lokationsreferenzmengen werden gemäß der
    Unterscheidung in Separate- und Mixedsorting bezüglich ihrer
    Kategorieattribute unterteilt.

  \item Auflösen der \textsf{merge-to}-Regeln, indem die
    entsprechenden Referenzen zusätzlich in die Referenzmengen der
    Kategorie-Nachbarn eingefügt werden (Primärattribut), wobei ein
    Hinweis auf ihr originales Kategorieattribut beibehalten wird
    (Sekundärattribut).

  \item Sortieren dieser Mengen gemäß der definierten Totalen Ordnung.

  \item Erzeugung von Bereichen durch das Zusammenfassen von
    aufeinander folgenden Lokationsreferenzen. Dabei werden sowohl das
    Primärattribut als auch die Sekundärattribute verwendet.

  \item Verdrängung von Lokationsreferenzen innerhalb von virtuellen
    Attributen durch Referenzen mit höherer Vorrangstufe.

  \item Eliminierung von Lokationsreferenzen, welche durch eine
    \textsf{merge-to}-Regel nicht in einem Bereich aufgenommen werden
    konnten oder die aufgrund einer erfolgreichen
    \textsf{drop-if-merged}-Regel wegfallen. Des weiteren Eliminierung
    von Lokationsreferenzen aufgrund der \textsf{substitite}-Regel.

  \end{enumerate}

\end{enumerate}

\noindent Nach diesem Arbeitsabschnitt ist die grundsätzliche Arbeit
am Index vollendet. Wir müssen uns zum Abschluß mit der Ausgabe des
kompletten Indexes in den Ausgabestrom befassen.

\section{Ausgabeformatierung}

Die Ausgabe des Indexes ist im wesentlichen die in
Abschnitt~\ref{sec:ausgabe-tagging} beschriebene Traversierung des
Ausgabebaums. Wir müssen dem Ausgabestrom noch zusätzliche
Informationen beifügen, die im Indexstyle definiert sind. Desweiteren
müssen die Stichwortgruppen während der Traversierung korrekt erkannt
und die entsprechenden Ausgabekommandos aufgerufen werden.

%%Da sich aber prinzipiell das hier verwendete Verfahren mit Ausnahme
%%des Ausgabebaums nicht vom \textsf{makeindex}- und
%%\emph{International MakeIndex} unterscheidet, werden wir hier keine
%%besonderen Beschreibungen dieses Prozesses beifügen.


%% Local Variables:
%% mode: latex
%% TeX-master: "makeindex4.tex"
%% End:

%%
%% $Log$
%% Revision 1.2  1995/10/20 11:57:34  kehr
%% Korrektur nach Klaus' Durchsicht.
%%
%% Revision 1.1  1995/10/16  17:31:53  kehr
%% Initial checkin of Report and Presentation.
%%
%% Revision 1.8  1995/10/06  23:05:14  kehr
%% Korrektur nach der Durchsicht von Karin.
%%
%% Revision 1.7  1995/09/22  01:12:04  kehr
%% Zweite Überarbeitung nch der inhaltlichen Korrektur. Außerdem habe
%% ich das Logo zu MacIndex verändert. Hat jetzt mehr pepp !
%%
%% Revision 1.6  1995/09/21  00:05:44  kehr
%% Erste Veränderungen nach der inhaltlichen Korrektur durch Joachim am
%% 20.Sep.95. Fast alle Dateien d'sind davon betroffen. Außerdem sind noch zwei
%% neue Abbildungen hinzugekommen.
%%
%% Revision 1.5  1995/09/06  18:52:50  kehr
%% Made final changes before giving for correction.
%%
%% Revision 1.4  1995/08/28  18:08:15  kehr
%% Neue Einspielung der xfig-Dateien
%%
%% Revision 1.3  1995/07/04  09:46:29  kehr
%% Weitere Änderungen. Bin aber fast fertig.
%%
%% Revision 1.2  1995/06/18  23:32:23  kehr
%% Schluß für heute. Genug geschafft.
%%
%% Revision 1.1  1995/06/18  22:50:20  kehr
%% HuHu. habe das cvs add die ganze Zeit vergessen...
%%
%%

