%%
%% $Id$
%%
%% Document: Zusammenfassung des `makeindex4' - Projekts
%%



\chapter{Zusammenfassung}
\label{sec:zusammenfassung}

Das \mkxvier-System ist eine Weiterentwicklung der \textsf{makeindex}-
und \textit{International MakeIndex}-Systeme.
%%Dies soll durch die Namensgebung der Zahl vier im Index dargestellt
%%werden, da die Vorgängerversionen unter den Bezeichnungen 2.x und 3.x
%%verfügbar sind.

Durch eine komplette theoretische Neuanalyse von Indexen konnten die
Erfordernisse an ein Indexsystem überarbeitet werden. Die intensive
Analyse von Lokationsklassen und deren Verarbeitungsprozesse sowie die
neuartige universelle Ausgabeformatierung bilden den Hauptteil dieser
Studienarbeit.

%Daraus entstand nach einer datengerechten Modellierung das vorliegende
%System, welches auch dem Bedarf nach höchstmöglicher
%Konfigurierbarkeit gerecht wird. Es stellt dem Benutzer ein
%leistungsfähiges Werkzeug zur Indexerstellung zur Verfügung, dessen
%Grundstruktur möglichst wenig Einschränkungen unterliegt.

Die Implementierungszeit konnte durch die vollständige theoretische
Erarbeitung des Modells und der Verarbeitungsverfahren drastisch
verkürzt werden.

Während der Modellierung führte vor allen Dingen die semantische
Bedeutung, die bestimmten Ausgabeformen von Lokationsreferenzen
zugeordnet werden mußte, zu Problemen. Besondere Schwierigkeit lag in
der Kategorisierung von Ausgabeformen und inwieweit
Lokationsreferenzen unterdrückbar sein sollten. Wir haben uns hier zum
einen an existierende Indexe gehalten und zum anderen auch eigene
Überlegungen angestellt, die in die Modellierung eingeflossen sind.
Um die Komplexität niedrig zu halten und auch den Benutzer nicht mit
übertriebener Konfigurierbarkeit zu überfordern, haben wir uns
letztendlich für pragmatische, aber leistungsfähige Lösungen
entschieden.

Die Erstellung eines Indexes ist generell auch eine Geschmacksfrage.
An dieser Stelle ist es aufgrund der Vielfalt der potentiellen Wünsche
der Autoren schwierig, eine optimale Gesamtlösung auszuarbeiten.


\section*{Weiterführende Arbeiten}
\label{sec:weiterArbeiten}

Im Rahmen der Modellierung eines Indexes und der damit verbundenen
Algorithmen sind zwei Probleme grundsätzlicher Natur in den
Vordergrund getreten.

Das erste Problem ist die Erkenntnis, daß die Lokationsreferenzen als
Informationsträger über das zu indizierende Dokument nicht ausreichend
sind, um bestimmte in der Praxis vorkommende Indexe nachzubilden. Das
Hauptproblem ist in fehlendem Dokumentwissen\remark{Dokument\-wissen}
begründet. Bereits die einfachste Gliederungsform in Punktnotation
(\textsf{1.2.3}\ldots) mit verschiedenen Gliederungstiefen macht die
Bestimmung des Nachfolgers einer Lokation unlösbar, sofern dem System
die benötigten Informationen nicht zus"atzlich zugeführt werden.

Das zweite Problem besteht darin, daß ein Index sich auch
typographischen Satzregeln unterwerfen muß, die \zB verlangen, daß die
Ersetzung von Stichwörtern durch Wiederholungssymbole (\emph{siehe
  Abschnitt \ref{sec:travAusgabebaum}}) an Seiten- und Spaltenanfängen
unterdrückt werden sollte.\remark{textsatz\-abhängige Indexausgabe} Um
dieses Problem zu lösen, benötigt das Textsatzsystem allerdings
Informationen, die während des Indexierungsvorgangs ermittelt werden.
Wie man sieht, sind diese Probleme nur dann lösbar, wenn ein
geeigneter Informationsaustausch zwischen beiden Systemen stattfindet.
Die untersuchten Textsatzsysteme bieten allerdings keine direkte
Unterstützung, um ein Indexierungssystem direkt an den Textsatzprozeß
anzukoppeln.

Interessant ist es die Spezifikation der Ausgabeformatierung und der
Regeln zum Sortieren und Mischen der Lokationsreferenzen zu
"uberarbeiten. Im Moment ist Wissen "uber die zugrundeliegenden
Algorithmen n"otig, um eine solche Spezifikation zu erstellen. Dies
ist jedoch f"ur einen Benutzer eine sehr unbefriedigende L"osung und
eine Untersuchung, ob \emph{interaktive} Werkzeuge dieses Problem
vereinfachen k"onnen, ist mit Sicherheit sinnvoll.

Des weiteren könnte es sinnvoll sein, das Konzept der Indexklassen
weiter zu untersuchen. Insbesondere könnte man sich mit der Bildung
einer Hierarchie von Klassen beschäftigen, um Klasseneigenschaften
durch Vererbung\remark{Indexklassen\-vererbung} weiterzugeben. In
diesem Zusammenhang kann man auch die Gesamt- und Masterindexe und
ihre Eigenschaften vertieft untersuchen.


%% Local Variables:
%% mode: latex
%% TeX-master: "makeindex4.tex"
%% End:

%%
%% $Log$
%% Revision 1.4  1995/11/14 16:06:01  kehr
%% Made two more corrections on the report.
%%
%% Revision 1.3  1995/11/08  16:17:14  kehr
%% New correction.
%%
%% Revision 1.2  1995/10/20  11:57:35  kehr
%% Korrektur nach Klaus' Durchsicht.
%%
%% Revision 1.1  1995/10/16  17:32:00  kehr
%% Initial checkin of Report and Presentation.
%%
%%

